\chapter{\label{ch:ch01}ОБЗОР ПРОГРАММНЫХ СРЕДСТВ ДЛЯ РЕАЛИЗАЦИИ ПРИЛОЖЕНИЯ} % Нужно сделать главу в содержании заглавными буквами

\section{\label{sec:ch01/sec01}CSV (Comma-Separated Values)}

CSV (Comma-Separated Values) —-- это формат файлов, предназначенный для хранения и передачи табличных данных. В CSV-файле данные организованы в виде таблицы, где строка представляет собой отдельную запись, а значения разных полей разделяются специальным разделителем, обычно запятым (хотя также могут использоваться другие символы, такие как точка с запятой или табуляция) ~\cite{CSV}.

CSV-файлы являются текстовыми файлами и могут открываться и редактироваться с помощью текстовых редакторов или специализированных программ. Они широко используются для обмена данными между различными программами и циклами, так как CSV является универсальным форматом, позволяющим управлять простой табличной структурой данных.

Каждое поле в CSV-файле может быть заключено в кавычки, особенно если оно содержит специальные символы, такие как запятые или символы новой строки. Также в CSV-файле можно добавить заголовок, содержащий названия полей.

Преимуществом формы CSV является его простота и удобство использования. Он часто используется для импорта и экспорта данных из различных приложений, баз данных и электронных таблиц. Благодаря своей платформонезависимости и простоте чтения и записи, CSV является распространенным форматом для обмена данными в различных областях, включая научные исследования, финансы, веб-разработку и другие.

Построение графиков из данных в формате CSV является эффективным способом визуализации и анализа данных. Оно помогает увидеть скрытую информацию, выявить паттерны и тренды, сравнить данные и принять информированные решения ~\cite{csv}. 

\section{\label{sec:ch01/sec02}Описание выбранного инструментария}

\subsection{\label{subsec:ch01/sec02/sub01}Язык программирования Python}

Python - это высокоуровневый язык программирования, который обладает простым и понятным синтаксисом. Он широко используется в области анализа данных и визуализации, включая построение графиков из данных CSV ~\cite{booke1,booke2}.

Преимуществ Python в контексте анализа данных и построения графиков:

\begin{itemize}
    \item Простота и удобство использования: Python имеет простой и понятный синтаксис, что делает его доступным для новичков в программировании. Он предлагает множество удобных конструкций и функций, которые упрощают работу с данными и построение графиков ~\cite{Синтаксис}.
    \item Библиотеки: Python имеет огромное количество библиотек, специально разработанных для анализа данных и визуализации. Python является мощным инструментом для работы с данными ~\cite{библиотеки}.
    \item Широкая поддержка и активное сообщество: Python является одним из самых популярных языков программирования в области анализа данных. Имеется огромное активное сообщество разработчиков, которые предлагают обширную документацию, руководства, учебники и ответы на форумах, что упрощает процесс изучения и решение проблем ~\cite{Документация}.
    \item Интерфейс: Python предлагает различные инструменты и библиотеки для создания графических интерфейсов (GUI). Например, библиотека Tkinter является стандартным средством для создания интерфейсов на основе окон и виджетов. Она обеспечивает разные элементы управления, такие как кнопки, текстовые поля и метки, а также позволяет организовывать их в разных компонентах. Python позволяет разработчикам создавать понятные и интерфейсные пользовательские интерфейсы для своих программ и приложений ~\cite{GUI}.


\end{itemize}

\subsection{\label{subsec:ch01/sec02/sub02}Библиотеки Python}

Библиотеки для работы с данными и визуализации играют ключевую роль в анализе данных и построении графиков.

Библиотеки, которые используются в приложении:
\begin{itemize}
    \item Модуль CSV в Python —-- это встроенный модуль расширения библиотеки Python, предназначенный для обработки файлов в формате CSV (значения, разделенные запятыми). Формат CSV используется для хранения и обмена табличными данными, где значения разных полей различаются специальным разделителем, обычно запятым  ~\cite{Модуль}.

Модуль CSV предоставляет классы и функции для чтения и записи данных в формате CSV. С его помощью можно легко и эффективно обрабатывать файлы CSV, автоматически разделять значения по разделителям и обрабатывать специальные символы, такие как кавычки и символы новой строки.

Модуль CSV также предоставляет возможность настройки различных параметров, таких как разделитель полей, символы кавычек, обработка пустых записей и т. д. Это позволяет более гибко работать с различными вариантами CSV-файлов.
    \item Библиотека Matplotlib является мощным средством визуализации данных на языке программирования Python. Она предоставляет широкий спектр возможностей для построения различных типов графиков, диаграмм и плотностных распределений.

    Matplotlib позволяет создавать простые графики, такие как линейные графики, столбчатые диаграммы, круговые диаграммы и точечные графики. Она также способствует созданию более сложных графиков, таких как трехмерные графики, стековые графики, гистограммы, контурные графики и многое другое.

    Библиотека Matplotlib обеспечивает гибкий контроль над каждым аспектом графики. Вы можете настроить ориентацию, метки, легенды, цвета, стили линий и множество других параметров. Это позволяет создавать графики с учетом требований и стиля вашего проекта или исследования.

    Matplotlib также интегрируется с другими популярными библиотеками для анализа данных на Python, такими как NumPy и Pandas. Вы можете использовать данные из этих библиотек для построения графиков и визуализации результатов анализа.

    Библиотека Matplotlib предоставляет различные интерфейсы для построения графиков. Один из наиболее доступных способов — это использование объектно-ориентированного интерфейса, где вы создаете экземпляры классов для графиков и элементов графики, а затем настраиваете их свойства. Также Matplotlib предлагает интерфейс pyplot, который позволяет создавать графики в стиле MATLAB с использованием результатов кода.

    \item Библиотека Tkinter (Tk Interface) —-- это стандартный набор инструментов для создания графического пользовательского интерфейса (GUI) на языке программирования Python. Она обеспечивает основные и эффективные средства для создания окон, кнопок, текстовых полей окон, меню, диалоговых и других элементов графического пользовательского интерфейса ~\cite{TK}.

    Tkinter базируется на библиотеке Tcl/Tk, которая является одной из самых популярных библиотек для создания графического пользовательского интерфейса. Tkinter предоставляет простой и понятный интерфейс для работы с Tcl/Tk, что делает его удивительным выбором для разработки GUI-приложений на Python.

    Tkinter является кросс-платформенной библиотекой, что означает, что приложения, созданные с ее помощью, могут работать на различных операционных компонентах, таких как Windows, macOS и Linux. Она также имеет простой и понятный синтаксис, что делает ее доступной для начинающих разработчиков.
    \end{itemize}

\section{\label{sec:ch01/sec02}Анализ требований к приложению}

\subsection{\label{subsec:ch01/sec03/sub01}Функциональные требования}

\begin{enumerate}
    \item Данные в CSV-файле записаны через запятую
    \item Возможность загрузки и чтения данных из CSV-файлов
    \item Типа графика --- линейный
    \item Возможность просмотра инструкции
    \item Возможность просмотра информации
\end{enumerate}

\subsection{\label{subsec:ch01/sec03/sub02}Нефункциональные требования}

\begin{enumerate}
    \item Использование Python с библиотекой Matplotlib
    \item Производительность
    \item Удобство использования
    \item Поддержка различных операционных систем
\end{enumerate}

\section{\label{sec:ch01/sec02}Архитектура приложения}

\begin{enumerate}
    \item Модуль пользовательского интерфейса. Он обеспечивает взаимодействие пользователя с приложением и включает элементы управления, такие как меню "Загрузить файл", "Информация" и "Инструкция", поле для ввода текста "Название столбца для оси X" и "Название столбца для оси Y", кнопка "Построить"  и визуализацию графика.
    \item Модуль чтения и обработки CSV-данных. Он отвечает за чтение данных из CSV-файла и их обработку перед построением графика.
    \item Модуль построения графика. Включает проверку загрузки файла и проверку введенных пользователем столбцов для осей X и Y. Осуществляет построение графика на основе предоставленных данных. 
    \item Модуль визуализации графика. Он отображает построенный график пользователю.
 
\end{enumerate}